請給選舉一個機會 明報 蔡子強

請給選舉一個機會 明報 蔡子強

近日我有一個極大的憂慮，那就是會否有人以局勢不穩作為藉口，要求押後甚至取消即將來臨的區議會選舉。我堅決反對這種做法，因為，這不單將造成香港史上一個極壞的憲政先例，剝奪了市民的政治權利，破壞了香港的憲政秩序，同時，這更可能導致局勢和衝突進一步升級，造成更嚴重的傷害。筆者研究和評論香港選舉，不經不覺已經有25年，長達四分之一個世紀，如今步入黃昏，若然碰上的，卻是選舉遭到擱置，那麼無論對我自己，又或者對香港，都是一個極大的悲哀。

開壞憲政先例

香港如今享有的民主已經極為有限，且近年因為政府一再DQ參選人（取消參選人資格）而受到進一步的侵蝕，如果連選舉也一併押後甚至取消，那無疑是宣布香港就連那丁點的民主，也完全壽終正寢。那將會開了一個極壞的憲政先例，且有了第一次，就令人懷疑會否有第二次，這可不單會完全削弱大家的信心，還有香港憲政和選舉的認受性。須知，定期選舉，是民主的necessary condition，如果擱置選舉，那無疑是把那僅有的丁點民主也摧毁。

同時，這也會對國際社會傳出極壞的信息，甚至換來嚴厲的譴責，無論對香港以至中國的國際形象，都會造成極大的損害。

在今天這樣一個對立、分化的政局，香港如今可謂眾說紛紜，不同政治陣營都強調自己背後有強烈的民意支持，哪怕把它說成是「沉默的大多數」。但口講無憑，一次選舉，才會令大家對民心的向背看得更加清楚，比起任何的民意調查都要來得有力，為香港走出如今的困局，提供多一點參考。其實，這本來就是選舉的一大功能。

選舉是把眾人的政治意志結合和體現，比起零星的街頭暴力，更能說明問題，亦更為文明社會所看重。

別讓人失去對選舉最後一點good faith

今次參選的有很多是年輕人及政治素人，他們毅然決定參選，是在如此惡劣的局勢下，仍抱着一絲希望，希望通過選舉，以及當代議士，去改變社會，以及解開香港如今的困局。如果把選舉任意扼殺，只會讓我們的下一代，失去對如今政治制度的最後一點good faith。

尤其是，在如今普遍對選舉結果的估計和預期下，如果政府押後甚至取消區議會選舉，只會被視為偏幫建制派，「偷走了選舉」，輸打贏要。A stolen election隨時會引發一場民意海嘯。令人更加擔心的是，市民，包括很多「和理非」（和平、理性、非暴力），若然發覺就連通過手上一票去發聲的機會也被剝奪，只會被迫走上街頭，局勢只會爆炸性升級，衝突加劇，造成更嚴重的傷害。

因此促請特區政府不要再DQ參選人，更加不要藉故押後甚至取消即將來臨的區議會選舉。

讓選舉在公平、公正、和平下進行

同時，也希望各方能夠克制，不要讓局勢惡化，盡量避免釀成激烈的衝突，以免予人口實。

近日，不同政治陣營，都有參選人在進行競選工作時受到滋擾，以至受襲，甚至有議員辦事處遭到縱火和破壞。我希望能夠勸止這些行為，亦懇請各方能夠一起去勸止這些行為，讓選舉能夠在公平、公正、和平的情况下進行。無論大家有幾憤怒都好，如果真的相信民意，不用這些手段，選票亦自能道出民心向背。

縱有衝突未足以合理化政府「斬腳趾避沙蟲」必須強調，雖然筆者絕對不想見到選舉中出現不公和衝突的情况，並懇請各方能夠一起去勸止，但卻並不代表我贊成，若然真的出現一些不公和衝突，政府就可以任意扼殺選舉。事實上，世上有比香港亂的地方，但它們的政府仍然勉力維持選舉。這因為大家都明白，擱置選舉的政治後遺症實在太大，局勢只會亂上加亂。如果有參選者覺得遇上不公，選後他們可以向法庭提交選舉呈請，由法庭處理，而非由政府「斬腳趾避沙蟲」，索性叫停選舉，且更大有可能是所有452個選區的選舉一併叫停。事實上，過往選舉中一直有不少投訴，卻從來未見過政府會因此而叫停選舉，反而是選後交由法庭處理。

不錯，有人會說區議會的憲政角色有限，只供諮詢，不比立法會，需要靠它來立法和撥款，就算懸空，也不會對政府的施政和運作造成重大窒礙。但大家看重的，並不是這些具體影響，而是政府是否尊重制度，尊重市民的權利，會否運用手上的權力來胡作非為，那牽涉的是政府之公信力和認受性的問題，比起操作上的具體影響，意義更大，影響更深遠。

3點呼籲

最後，謹此呼籲：

（1）特區政府不要再DQ參選人；

（2）政府更加不要藉故押後甚至取消即將來臨的區議會選舉；

（3）各方亦能夠克制，給選舉一個機會，能夠在公平、公正、和平的情况下進行，讓選舉結果speak for itself。